\chapter{ANALISIS DAN PERANCANGAN SISTEM}
Analisis yang dilakukan terhadap sistem yang dibangun ini dibuat menggunakan \textit{flowmao} dan perancangan menggunakan \textit{Rapid Application Development} yang menggambarkan proses yang terjadi pada sistem.

\section{Analisis Sistem Yang Akan Dibangun}
Analisis sistem yang akan dibangun merupakan analisis yang menggambarkan keadaan setelah dibuatnya sistem, bagaimana proses dari kerja sistem, maupun output yang diberi oleh sistem.

\subsection{\textit{Flowmap} sistem yang akan dibangun}
Pada gambar \textit{flowmap} \ref{flowmapdibangun} akan menjelaskan proses-proses pada sistem, proses awal sistem hingga output yang diberikan oleh sistem.
\newpage
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
  {figures/flowmapbangun}}
  \caption{\textit{Flowmap} sistem yang akan dibangun}
  \label{flowmapdibangun}
  \end{figure}
Pada \textit{flowmap} sistem yang akan dibangun seperti gambar \ref{flowmapdibangun}, admin menginput \textit{username} dan \textit{password} lalu  akan divalidasi oleh sistem, jika validasi ini gagal, maka sistem akan mengirim balasan untuk kembali ke menu \textit{login}.\\
Jika \textit{username} dan \textit{password} benar maka admin akan ke menu utama. Selanjutnya sistem akan menampilkan menu utama, admin akan memilih menu input sumber risiko atau input nilai sumber risiko untuk dikelola, data ini akan dimasukkan kedalam database, jika admin memilih menu hitung maka sistem akan diarahkan untuk menghitung nilai risiko sesuai dengan metode yang digunakan.

\section{\textit{Unified Model Language}}
UML (\textit{Unified Model Language}) adalah himpunan struktur dan teknik untuk pemodelan dan desain program berorientasi objek (OOP) serta aplikasinya. UML adalah metodologi untuk mengembangkan system OOP dan sekelompok tool untuk mendukung pengembangan system tersebut. Sekarang UML sudah mulai banyak digunakan oleh para praktisi OOP. UML merupkan dasar bagi tool desain berorientasi objek dari IBM.

\subsection{\textit{Use Case Diagram}}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
  {figures/usecase}}
  \caption{Skenario\textit{Use Case}}
  \label{usecase}
  \end{figure}
Skenario \textit{Use case} mendeskripsikan urutan langkah-langkah dalam proses bisnis, baik yang dilakukan aktor terhadap sistem maupun yang dilakukan oleh sistem terhadap aktor. Berikut ini penjelasan dari masing-masing skenario tersebut:
\subsubsection{Skenario \textit{Use Case Login}}
Adapun Interaksi antara aktor pengguna dengan \textit{use case login} dijelaskan dalam tabel \ref{usecaselogin} :
\begin{table}[ht]
  \begin{center}
    \caption{Skenario \textit{Use Case Login} }
    \label{usecaselogin}
    \begin{tabular}{|p{6cm}|p{6cm}|} \hline
      Identifikasi & \\ \hline
      Nama & Login\\ \hline
      Tujuan & Masuk kedalam sistem\\ \hline
      Aktor & User\\ \hline
      Deskripsi & Proses login ini akan memunculkan form untuk menginput username dan password \\ \hline
      Skenario utama & \\ \hline
      Aksi aktor & Reaksi sistem \\ \hline
      1. Memasukkan Username dan password & 2. Menkonfirmasi data pada server\\ \hline
       & Bila valid sistem akan menampilkan menu utama\\ \hline
      Skenario Alternatif (Jika gagal) &\\ \hline
      Aksi aktor & Reaksi sistem\\ \hline
       & 1. Menampilkan Menu Utama\\ \hline
       2. Memasukkan Username dan Password & \\ \hline
       Kondisi Akhir & User dapat melakukan kegiatan login\\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
\newpage
\subsubsection{Skenario \textit{Use Case} Kelola Sumber Risiko}
Adapun Interaksi \textit{Use Case} Kelola Sumber Risiko dijelaskan dalam tabel \ref{usecasekeloladata} :
\begin{table}[ht]
  \begin{center}
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Kelola Sumber Risiko }
    \label{usecasekeloladata}
    \begin{tabular}{|p{6cm}|p{6cm}|} \hline
      Identifikasi & \\  \hline
      Nama & Lihat Data\\ \hline
      Tujuan & Untuk melihat alur data sistem\\ \hline
      Aktor & User\\ \hline
      \textit{Use Case} yang berkaitan & Login \\ \hline
      Kondisi awal & Menampilkan menu utama \\ \hline
      Aksi aktor & Reaksi sistem \\ \hline
      1. User login & 2. menampilkan menu utama\\ \hline
      3. Memilih Menu Kelola Sumber Risiko & 4. Menampilkan menu kelola sumber risiko\\ \hline
      5. Insert data sumber risiko & 6. Simpan data sumber risiko\\ \hline
      6. Update Data Sumber Risiko & 8. Update data sumber risiko\\ \hline
      9. Delete Data Sumber Risiko & 10. Delete data sumber risiko\\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
\newpage
\subsubsection{Skenario \textit{Kelola Data Nilai Risiko}}
Adapun Interaksi \textit{Use Case} Kelola Data Nilai Risiko dijelaskan dalam tabel \ref{usecasenilaidata} :
\begin{table}[ht]
  \begin{center}
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Kelola Data Nilai Risiko }
    \label{usecasenilaidata}
    \begin{tabular}{|p{6cm}|p{6cm}|} \hline
      Identifikasi & \\  \hline
      Nama & Lihat Data\\ \hline
      Tujuan & Untuk melihat alur data sistem\\ \hline
      Aktor & User\\ \hline
      \textit{Use Case} yang berkaitan & Login \\ \hline
      Kondisi awal & Menampilkan menu utama \\ \hline
      Aksi aktor & Reaksi sistem \\ \hline
      1. User login & 2. menampilkan menu utama\\ \hline
      3. Memilih Menu Kelola Data Nilai Risiko & 4. Menampilkan menu kelola Data Nilai risiko\\ \hline
      5. Insert data nilai risiko & 6. Simpan data nilai risiko\\ \hline
      6. Update Data nilai Risiko & 8. Update data nilai risiko\\ \hline
      9. Delete Data nilai Risiko & 10. Delete data nilai risiko\\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
\subsubsection{Skenario \textit{Use Case} Kelola Data Akun}
Adapun Interaksi \textit{Use Case} Kelola Data Akun dijelaskan dalam tabel \ref{usecaseakun} :
\begin{table}[ht]
  \begin{center}
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Kelola Data Akun }
    \label{usecaseakun}
    \begin{tabular}{|p{6cm}|p{6cm}|} \hline
      Identifikasi & \\  \hline
      Nama & Lihat Data\\ \hline
      Tujuan & Untuk melihat alur data sistem\\ \hline
      Aktor & User\\ \hline
      \textit{Use Case} yang berkaitan & Login \\ \hline
      Kondisi awal & Menampilkan menu utama \\ \hline
      Aksi aktor & Reaksi sistem \\ \hline
      1. User login & 2. menampilkan menu utama\\ \hline
      3. Memilih Menu Kelola Akun & 4. Menampilkan menu kelola Akun\\ \hline
      5. Insert data akun & 6. Simpan data akun\\ \hline
      6. Update Data akun & 8. Update data akun\\ \hline
      9. Delete Data akun & 10. Delete data akun\\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
\newpage
\subsubsection{Skenario \textit{Use Case} Hitung Nilai}
Adapun Interaksi \textit{Use Case} Hitung Nilai dijelaskan dalam tabel \ref{usecasehitung} :
\begin{table}[ht]
  \begin{center}
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Hitung Nilai }
    \label{usecasehitung}
    \begin{tabular}{|p{6cm}|p{6cm}|} \hline
      Identifikasi & \\  \hline
      Nama & Lihat Data\\ \hline
      Tujuan & Untuk melihat alur data sistem\\ \hline
      Aktor & User\\ \hline
      \textit{Use Case} yang berkaitan & Login \\ \hline
      Kondisi awal & Menampilkan menu utama \\ \hline
      Aksi aktor & Reaksi sistem \\ \hline
      1. User login & 2. menampilkan menu utama\\ \hline
      3. Memilih Menu Hitung Nilai & 4. Menampilkan menu hitung nilai\\ \hline
       & 5. Menampilkan Hasil Perhitungan\\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
\newpage
\subsection{\textit{Class Diagram}}
\textit{Class diagram} menggambarkan struktur dan hubungan antar objek-objek yang ada pada sistem. Struktur itu meliputi atribut-atribut dan method-method yang ada pada masing-masing kelas. Adapun \textit{Class diagram} yang diterapkan pada sistem dapat dilihat pada gambar \ref{classdiagram} yaitu :
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/class}}
  \caption{\textit{Class Diagram}}
  \label{classdiagram}
  \end{figure}
\newpage
Pada \ref{classdiagram} \textit{Class Diagram} tentang rancangan dari sistem dapat disimpulkan bahwa pada sistem yang akan dibangun terdapat beberapa \textit{Class Diagram} yang saling terhubung satu sama lain.
Terdapat class sumber risiko untuk menampilkan data-data sumber risiko, class nilai risiko untuk menampilkan data dari nilai sumber risiko, class hitung nilai untuk melakukan perhitungan nilai, lalu user yang menampung data-data user.
\subsection{\textit{Sequence Diagram}}
\textit{Sequence Diagram} menggambarkan interaksi antar masing-masing objek dan aktor pada setiap \textit{use case} dalam urutan waktu. Interaksi ini berupa pengiriman serangkaian data antar objek-objek yang saling berinteraksi.\\
Di bawah ini merupakan \textit{sequence diagram} dari setiap objek-objek yang diterangkan didalam \textit{use case diagram} yang dimulai dari login hingga ke akhir perilaku aktor. \\
Adapun \textit{Sequence Diagram} pada yang termuat pada sistem yaitu sebagai berikut :
\newpage
\subsubsection{\textit{Sequence Diagram Login}}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/login-sequence}}
  \caption{\textit{Sequence Diagram Login}}
  \label{loginsequence}
  \end{figure}

Keterangan :\\
Pada gambar \ref{loginsequence} dapat dijelaskan seperti, pertama user masuk ke form login dengan memasukan \textit{username} dan \textit{password} pada form login, lalu sistem akan merequest data dan memvalidasi data ke database, lalu sistem akan memberi feedback data berupa konfirmasi login atau penolakan.
\newpage
\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Kelola Sumber Risiko}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/sequencesumberrisiko}}
  \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Sumber Risiko}
  \label{risikosequence}
  \end{figure}
Keterangan :\\
Pada gambar \ref{risikosequence}. Pertama user akan login terlebih dahulu, sesudah login admin bisa untuk melakukan aksi insert, update dan delete.
\newpage
\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Kelola Data nilai Risiko}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/sequencenilairisiko}}
  \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Data Nilai Risiko}
  \label{nilaisequence}
  \end{figure}
Keterangan :\\
Pada gambar \ref{nilaisequence}. Pertama user akan login terlebih dahulu, sesudah login sistem akan bisa untuk melakukan aksi insert, update dan delete.
\newpage
\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Kelola Data Akun}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/sequenceakun}}
  \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Data Akun}
  \label{akunsequence}
  \end{figure}
Keterangan :\\
Pada gambar \ref{akunsequence}. Pertama user akan login terlebih dahulu, sesudah login sistem akan bisa untuk melakukan aksi insert, update dan delete.
\newpage
\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Hitung Nilai}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/sequencehitung}}
  \caption{\textit{Sequence Diagram} Hitung Nilai}
  \label{hitungsequence}
  \end{figure}
Keterangan :\\
Pada gambar \ref{hitungsequence}. Pertama user akan login terlebih dahulu, sesudah login sistem akan bisa untuk melakukan aksi insert, update dan delete.
\subsection{\textit{Collaboration Diagram}}
\textit{Collaboration Diagram} adalah diagram yang mengelompokkan pesan pada kumpulan diagram sekuen menjadi sebuah diagram. Dalam diagram tersebut terdapat method yang dijalankan antara objek yang satu dan objek lainnya.\\
Di bawah ini merupakan \textit{Collaboration Diagram} dari setiap objek-objek yang diterangkan didalam \textit{use case diagram} yang dimulai dari login hingga ke akhir perilaku aktor. \\
Adapun \textit{Collaboration Diagram} pada sistem yang terdapat pada sistem ini yaitu sebagai berikut :
\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram Login}}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/login-collaboration}}
  \caption{\textit{Collaboration Diagram Login}}
  \label{logincollaboration}
  \end{figure}
Keterangan :\\
Pada gambar \ref{logincollaboration}.Pertama user terlebih dahulu memasukkan \textit{username} dan \textit{password} pada form login yang telah disediakan, lalu sistem akan membuka koneksi ke database, apabila inputan telah dikonfirmasi maka akan menampilkan menu utama.
\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram} Kelola Sumber Risiko}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/collaborationsumberrisiko}}
  \caption{\textit{Collaboration Diagram }Kelola Sumber Risiko}
  \label{sumbercollaboration}
  \end{figure}
Keterangan :\\
Pada gambar \ref{sumbercollaboration}.Pertama user terlebih dahulu login membuka koneksi ke database, disini menu akan ditampilkan data-data dari sistem, data tersebut bisa di insert, update dan delete.
\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram} Kelola Nilai Risiko}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/collaborationnilairisiko}}
  \caption{\textit{Collaboration Diagram }Kelola Nilai Risiko}
  \label{nilaicollaboration}
  \end{figure}
Keterangan :\\
Pada gambar \ref{nilaicollaboration}.Pertama user terlebih dahulu login membuka koneksi ke database, disini menu akan ditampilkan data-data dari sistem, data tersebut bisa di insert, update dan delete.
\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram} Kelola Akun}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/collaborationakun}}
  \caption{\textit{Collaboration Diagram }Kelola Akun}
  \label{akuncollaboration}
  \end{figure}
  \newpage
Keterangan :\\
Pada gambar \ref{akuncollaboration}.Pertama user terlebih dahulu login membuka koneksi ke database, disini menu akan ditampilkan data-data dari sistem, data tersebut bisa di insert, update dan delete.

\subsection{\textit{Activity Diagram}}
\textit{Activity Diagram} adalah diagram yang memodelkan aliran kerja atau \textit{workflow} dari urutan aktifitas dalam suatu proses yang mengacu pada \textit{use case diagram} yang ada. \\
Adapun \textit{Activity Diagram} pada sistem yang terdapat pada sistem ini yaitu sebagai berikut :
\subsubsection{\textit{Activity Diagram Login}}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/activitylogin}}
  \caption{\textit{Activity Diagram Login}}
  \label{loginactivity}
  \end{figure}
  \newpage
Keterangan :\\
Pada gambar \ref{loginactivity}.Pertama user terlebih dahulu memasukkan \textit{username} dan \textit{password} pada form login yang telah disediakan, lalu sistem akan membuka koneksi ke database, apabila inputan telah dikonfirmasi maka akan menampilkan menu utama.
\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Kelola Sumber Risiko}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/activitysumberrisiko}}
  \caption{\textit{Activity Diagram }Kelola Sumber Risiko}
  \label{sumberactivity}
  \end{figure}
  \newpage
Keterangan :\\
Pada gambar \ref{sumberactivity}.Pertama user terlebih dahulu login membuka koneksi ke database, disini menu akan ditampilkan data-data dari sistem, data tersebut bisa di insert, update dan delete.
\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Kelola Nilai Risiko}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/activitynilairisiko}}
  \caption{\textit{Activity Diagram }Kelola Nilai Risiko}
  \label{nilaiactivity}
  \end{figure}
  \newpage
Keterangan :\\
Pada gambar \ref{nilaiactivity}.Pertama user terlebih dahulu login membuka koneksi ke database, disini menu akan ditampilkan data-data dari sistem, data tersebut bisa di insert, update dan delete.
\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Kelola Akun}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/activityakun}}
  \caption{\textit{Activity Diagram }Kelola Akun}
  \label{akunactivity}
  \end{figure}
  \newpage
Keterangan :\\
Pada gambar \ref{akunactivity}.Pertama user terlebih dahulu login membuka koneksi ke database, disini menu akan ditampilkan data-data dari sistem, data tersebut bisa di insert, update dan delete.

\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Hitung Nilai Risiko}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/activityhitung}}
  \caption{\textit{Activity Diagram }Hitung Nilai Risiko}
  \label{hitungactivity}
  \end{figure}
  \newpage
Keterangan :\\
Pada gambar \ref{hitungactivity}.Pertama user terlebih dahulu login membuka koneksi ke database, disini menu akan ditampilkan data-data dari sistem, lalu admin akan memilih menu hitung setelah itu sistem akan automisasi menghitung hasil nilai dan lalu menampilkan nilainya.

\subsection{\textit{Deployment Diagram}}
\textit{Deployment diagram} menunjukan tata letak sebuah sistem secara fisik, menampakan bagian-bagian Perangkat lunak yang berjalan pada bagian-bagian perangkat keras yang digunakan untuk mengimplementasikan sebuah sistem dan keterhubungan antara komponen-komponen hardware tersebut. \textit{Deployment diagram} dapat digunakan pada bagian-bagian awal proses perancangan sistem untuk mendokumentasikan arsitektur fisik sebuah sistem. \\
Berikut \textit{Deployment diagram} yang menggambarkan susunan fisik dan perangkat lunak dan sistem.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/deployment}}
  \caption{\textit{Deployment Diagram}}
  \label{deployment}
  \end{figure}
\section{Perancangan Arsitektur Perangkat Lunak dan Perngkat Keras Sistem}
Berisi perangkat lunak dan perangkat keras apa saja  yang digunakan sewaktu perancangan aplikasi berupa sistem \textit{operasi, server, prosesor, memory, space harddisk} dan lain-lain sesuai dengan kebutuhan serta perangkat pendukungnya. \\ Perancangan arsitektur perangkat lunak dan kebutuhan perangkat keras dilakukan untuk mengetahui spesifikasi kebutuhan untuk sistem. Spesifikasi kebutuhan melibatkan analisis perangkat keras dan analisis perangkat lunak.\\ 
Adapun kebutuhan perangkat lunak dan perangkat keras yang digunakan adalah sebagai berikut :
\subsection{Rancangan Arsitektur Perangkat Lunak}
\begin{table}[ht]
  \begin{center}
    \caption{Tabel Rancangan Perangkat Lunak }
    \label{perangktlunak}
    \begin{tabular}{|p{6cm}|p{6cm}|} \hline
      Sistem Operasai & Microsoft Windows 7 \\  \hline
      Bahasa Pemrograman & PHP Versi 5\\ \hline
      Broswer & Google\\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
\subsection{Rancangan Arsitektur Perangkat Keras}
\begin{table}[ht]
  \begin{center}
    \caption{Tabel Rancangan Perangkat Keras }
    \label{perangktkeras}
    \begin{tabular}{|p{6cm}|p{6cm}|} \hline
      Processor & Pentium(R) Dual-Core CPU T4200 @ 2.00GHz  \\  \hline
      Memory & 2 GB\\ \hline
      System Type & 32-bit atau 64-bit Operating System\\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
\section{Perancangan Basis Data}
Perancangan basis data adalah sebuah rancangan pada suatu sistem yang memuat tentang informasi-informasi yang disimpan pada sebuah basis data.\\ Basis data adalah koleksi dari data-data yang saling berhubungan, dan perangkat lunaknya seharusnya mengacu sebagai sistem manajemen basis data (database management system/DBMS).
\newpage
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
  {figures/jumlah}}
  \caption{Dasar Data Produksi}
  \label{dasarproduksi}
  \end{figure}

Pada analisis rancangan ini akan menjelaskan tentang rancangan basis data berdasarkan gambar\ref{dasarproduksi} yang kemudian diterapkan pada sistem yang akan dibangun dan database yang bersangkutan, adapun rancangan basis data sebagai berikut;
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/perancangandatabase}}
  \caption{Perancangan Basis Data}
  \label{perancanganbasisdata}
  \end{figure}
  \newpage
 Pada rancangan basis data di Gambar \ref{perancanganbasisdata} terdapat 4 tabel pada sebuah basis data, terdapat 3 tabel yang saling berelasi karena pada sebuah tabel Nilai mengandung beberapa enrty primary key yang terdapat pada tabel lainnya, sedangkan tabel user tidak memiliki relasi karena tidak memiliki entry yang sama dengan tabel lainnya.
 
 \section{Perancangan \textit{User Interface}}
 \subsection{Halaman Login}
 
 
 \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/loginpro}}
  \caption{Halaman Login}
  \label{halamanlogin}
  \end{figure}
\newpage  
 
 Pada gambar \ref{halamanlogin} adalah sebuah desain antar muka halaman utama pada sistem. Keterangan dari halaman utama yaitu :
 
 \begin{enumerate}
    \item adalah textbox untuk username.
    \item adalah textbox untuk password.
    \item adalah tombol login sistem.
\end{enumerate}

\subsection{Halaman Utama}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
  {figures/halamanutama}}
  \caption{Halaman Utama}
  \label{halamanuatamaa}
  \end{figure}
  \newpage

Pada gambar \ref{halamanuatamaa} adalah sebuah desain antar muka halaman utama pada sistem. Keterangan dari halaman utama yaitu :

\begin{enumerate}
    \item adalah logo dari sistem.
    \item adalah menu beranda sistem.
    \item adalah menu data risiko, disini admin bisa menambahkan sumber risiko.
    \item adalah menu data sumber risiko, disini admin dapat memberi nilai dari risiko.
    \item adalah hitung nilai risiko.
    \item adalah menu manajemen user.
    \item adalah menu untuk mengganti password.
    \item adalah tampilan isi atau body dari menu utama.
\end{enumerate}

\subsection{Halaman Menu Lainnya}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
  {figures/halamanlain}}
  \caption{Halaman Menu Lainnya}
  \label{halamanlain}
  \end{figure}
  \newpage

Pada gambar \ref{halamanlain} adalah sebuah desain antar muka halaman utama pada sistem. Keterangan dari halaman utama yaitu :

\begin{enumerate}
    \item adalah logo dari sistem.
    \item adalah menu beranda sistem.
    \item adalah menu data risiko, disini admin bisa menambahkan sumber risiko.
    \item adalah menu data sumber risiko, disini admin dapat memberi nilai dari risiko.
    \item adalah hitung nilai risiko.
    \item adalah menu manajemen user.
    \item adalah menu untuk mengganti password.
    \item adalah tampilan isi atau body dari menu.
    \item adalah menu pintas akun.
\end{enumerate}

\section{Hasil Metode}
Adapun kesimpulan metode \textit{Z-Score} dan \textit{Value At Risk} Dapat Dilihat pada gambar \ref{gambarzscore} dan \ref{gambarvar}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
  {figures/hitungzscore}}
  \caption{Perhitungan \textit{Z-Score}}
  \label{gambarzscore}
  \end{figure}
  \newpage
Dilihat dari gambar \ref{gambarzscore} terlihat perhitungan hasil dari \textit{Z-Score} untuk memberi hasil dari probabilitas risiko, pada gambar tersebut juga terdapat nilai-nilai kegagalan produksi dari hama, penyakit, dan suhu, Tahap pertama cari terlebih dahulu total dan rata-rata untuk menentukan standara deviasi, setelah itu lakukan rumus pencarian probabilitas untuk mendapatkan hasil, Jika hasil sudah didapatkan maka cocokkan dengan tabel z.

  
  \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/hitungvar}}
  \caption{Perhitungan \textit{Value At Risk}}
  \label{gambarvar}
  \end{figure}
\newpage
Dilihat dari gambar \ref{gambarvar} terdapat hasil dari perhitungan dampak risiko yang dihitung dari kegagalan produksi dikali harga perkilogram, untuk menghasilkan dampak kerugiannya. Dilihat dari gambar terdapat hasil dari \textit{Value at risk}.

\section{Pengujian dan Hasil Sistem}
\subsection{Pengujian Interface Sistem}
Adapun kesimpulan pengujian dari sistem dapat dilihat dari gambar-gambar yang dipaparkan.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
  {figures/login}}
  \caption{Halaman Login Sistem}
  \label{loginsistem}
  \end{figure}
  \newpage
 Gambar \ref{loginsistem} adalah gambar dari login sistem, yang terdapat pada sistem. login sistem sendiri merupakan tahapan awal untuk bisa masuk kedalam sistem.
  
  \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
  {figures/halamanuatamasistem}}
  \caption{Halaman Utama Sistem}
  \label{halamanutamasistem}
  \end{figure}

 Gambar \ref{halamanutamasistem} adalah gambar halaman utama sistem yang menampilkan menu utama dari sistem.
 \newpage
 
    \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
  {figures/halamansumberrisiko}}
  \caption{Halaman Sumber Risiko}
  \label{halamansumberrisiko}
  \end{figure}

 Gambar \ref{halamansumberrisiko} adalah gambar dari sumber risiko, disini admin bisa menambahkan data risiko, update data risiko, maupun menghapus data risiko.
  
    \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
  {figures/halamannilairisiko}}
  \caption{Halaman Nilai Risiko}
  \label{halamanunilairisiko}
  \end{figure}
 Gambar \ref{halamanunilairisiko} adalah gambar dari nilai risiko, disini admin bisa menambahkan data nilai risiko, update data nilai risiko, maupun menghapus data nilai risiko.
 \newpage
  
    \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
  {figures/halamanperhitungan}}
  \caption{Halaman Perhitungan Risiko}
  \label{halamanperhitungan}
  \end{figure}
 Gambar \ref{halamanperhitungan} adalah gambar dari perhitungan risiko, disini sistem akan menghitung nilai dari sumber risiko dan menampilkan hasilnya.
 
 \subsection{Pengujian Fungsi Sistem}
Adapun kesimpulan pengujian dari sistem dapat dilihat dari tabel-tabel pengujian yang dipaparkan berikut.

Berisi identifikasi pengujian, rencana pengujian, deskripsi dan hasil uji. Metoda yang digunakan misalnya \textit{black box testing}. Pada pengujian ini terdapat beberapa kode yaitu :
\begin{enumerate}
    \item VLD 	:  Validasi Data
    \item VWD	:  View Data
    \item INP	:  Input Data
	\item EDT	:  Edit Data
	\item DEL 	:  Delete Data
\end{enumerate}

\begin{table}[ht]
  \begin{center}
    \caption{Tabel Pengujian Sistem }
    \label{tabelpengujiansistem}
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|} \hline
      Kelas Uji & Butir Uji & Tingkat Pengujian & Nomor Identifikasi & Jenis Pengujian & Tanggal Uji  \\  \hline
      Login & Validasi Login & Pengujian Sistem & VLD-01 & \textit{Blackbox} & 15-08-2019\\ \hline
      Kelola Risiko & View Risiko & Pengujian Sistem & VWD-01 & \textit{Blackbox} & 15-08-2019\\ \hline
      Kelola Risiko & Input Risiko & Pengujian Sistem & INP-01 & \textit{Blackbox} & 15-08-2019\\ \hline
      Kelola Risiko & Edit Risiko & Pengujian Sistem & EDT-01 & \textit{Blackbox} & 15-08-2019\\ \hline
      Kelola Risiko & Delete Risiko & Pengujian Sistem & DEL-01 & \textit{Blackbox} & 15-08-2019\\ \hline
      Kelola Nilai Risiko & View Nilai Risiko & Pengujian Sistem & VWD-02 & \textit{Blackbox} & 15-08-2019\\ \hline
      Kelola Nilai Risiko & Input Nilai Risiko & Pengujian Sistem & INP-02 & \textit{Blackbox} & 15-08-2019\\ \hline
      Kelola Nilai Risiko & Edit Nilai Risiko & Pengujian Sistem & EDT-02 & \textit{Blackbox} & 15-08-2019\\ \hline
      Kelola Nilai Risiko & Delete Nilai Risiko & Pengujian Sistem & DEL-02 & \textit{Blackbox} & 15-08-2019\\ \hline
      Kelola Akun & View Akun & Pengujian Sistem & VWD-03 & \textit{Blackbox} & 15-08-2019\\ \hline
      Kelola Akun & Input Akun & Pengujian Sistem & INP-03 & \textit{Blackbox} & 15-08-2019\\ \hline
      Kelola Akun & Edit Akun & Pengujian Sistem & EDT-03 & \textit{Blackbox} & 15-08-2019\\ \hline
      Kelola Akun & Delete Akun & Pengujian Sistem & DEL-03 & \textit{Blackbox} & 15-08-2019\\ \hline
      Hitung Nilai Risiko & View Risiko & Pengujian Sistem & VWD-04 & \textit{Blackbox} & 15-08-2019\\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\begin{table}[ht]
  \begin{center}
    \caption{Tabel Hasil Login }
    \label{tabellogin}
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|} \hline
      No. Identifikasi & Deskripsi & Pengujian Prosedural & Keluaran & Kriteria Evaluasi Hasil & Hasil yang Didapat & Kesimpulan  \\  \hline
      VLD-01 & Menguji validasi login untuk dapat masuk ke sistem & input kan username dan password klik login atau tekan enter & Menampilkan halaman utama & ketika tombol login di ketik atau di tekan enter, tampilan halaman utama muncul & Sesuai Yang Diharapkan & OK\\ \hline
     
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\begin{table}[ht]
  \begin{center}
    \caption{Tabel Kelola Risiko }
    \label{tabelkelolarisiko}
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|} \hline
      No. Identifikasi & Deskripsi & Pengujian Prosedural & Keluaran & Kriteria Evaluasi Hasil & Hasil yang Didapat & Kesimpulan  \\  \hline
      VWD-01 & Menguji lihat data & lihat data pada setiap kolom sesuai fungsi Klik & Data dapat terlihat ke database dan dapat di tampilkan & Menampilkan data yang akan dilihat & Sesuai Yang Diharapkan & OK\\ \hline
      INP-01 & Menginput lihat data & Input data pada setiap kolom sesuai fungsi Klik simpan & Data dapat Diinput ke database dan dapat di tampilkan & Input data & Sesuai Yang Diharapkan & OK\\ \hline
      EDT-01 & Menguji Update data & Update data pada setiap kolom sesuai fungsi Klik  & Data dapat Diupdate ke database dan dapat di tampilkan & Mengupdate data yang akan dilihat & Sesuai Yang Diharapkan & OK\\ \hline
      DEL-01 & Menguji Hapus data & Hapus data pada setiap kolom sesuai fungsi Klik  & Data dapat dihapus dari database & Menghapus data yang akan dilihat & Sesuai Yang Diharapkan & OK\\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\begin{table}[ht]
  \begin{center}
    \caption{Tabel Kelola Nilai Risiko }
    \label{tabelnilairisiko}
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|} \hline
      No. Identifikasi & Deskripsi & Pengujian Prosedural & Keluaran & Kriteria Evaluasi Hasil & Hasil yang Didapat & Kesimpulan  \\  \hline
      VWD-02 & Menguji lihat data & lihat data pada setiap kolom sesuai fungsi Klik & Data dapat terlihat ke database dan dapat di tampilkan & Menampilkan data yang akan dilihat & Sesuai Yang Diharapkan & OK\\ \hline
      INP-02 & Menginput lihat data & Input data pada setiap kolom sesuai fungsi Klik simpan & Data dapat Diinput ke database dan dapat di tampilkan & Input data & Sesuai Yang Diharapkan & OK\\ \hline
      EDT-02 & Menguji Update data & Update data pada setiap kolom sesuai fungsi Klik  & Data dapat Diupdate ke database dan dapat di tampilkan & Mengupdate data yang akan dilihat & Sesuai Yang Diharapkan & OK\\ \hline
      DEL-02 & Menguji Hapus data & Hapus data pada setiap kolom sesuai fungsi Klik  & Data dapat dihapus dari database & Menghapus data yang akan dilihat & Sesuai Yang Diharapkan & OK\\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\begin{table}[ht]
  \begin{center}
    \caption{Tabel Akun }
    \label{tabelakun}
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|} \hline
      No. Identifikasi & Deskripsi & Pengujian Prosedural & Keluaran & Kriteria Evaluasi Hasil & Hasil yang Didapat & Kesimpulan  \\  \hline
      VWD-03 & Menguji lihat data & lihat data pada setiap kolom sesuai fungsi Klik & Data dapat terlihat ke database dan dapat di tampilkan & Menampilkan data yang akan dilihat & Sesuai Yang Diharapkan & OK\\ \hline
      INP-03 & Menginput lihat data & Input data pada setiap kolom sesuai fungsi Klik simpan & Data dapat Diinput ke database dan dapat di tampilkan & Input data & Sesuai Yang Diharapkan & OK\\ \hline
      EDT-03 & Menguji Update data & Update data pada setiap kolom sesuai fungsi Klik  & Data dapat Diupdate ke database dan dapat di tampilkan & Mengupdate data yang akan dilihat & Sesuai Yang Diharapkan & OK\\ \hline
      DEL-03 & Menguji Hapus data & Hapus data pada setiap kolom sesuai fungsi Klik  & Data dapat dihapus dari database & Menghapus data yang akan dilihat & Sesuai Yang Diharapkan & OK\\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\begin{table}[ht]
  \begin{center}
    \caption{Tabel Hitung Nilai Risiko }
    \label{tabelhitungnilai}
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|} \hline
      No. Identifikasi & Deskripsi & Pengujian Prosedural & Keluaran & Kriteria Evaluasi Hasil & Hasil yang Didapat & Kesimpulan  \\  \hline
      VWD-04 & Menguji lihat data & lihat data pada setiap kolom sesuai fungsi Klik & Data dapat terlihat ke database dan dapat di tampilkan & Menampilkan data yang akan dilihat & Sesuai Yang Diharapkan & OK\\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}